[好文再三重溫] 哈佛教授：五毛策略非常聰明 旨在轉移注意力 遏

好文重溫

美國日前有學者研究發現，中國「五毛黨」每年發布高達4.88億個留言，重點針對政治敏感的新聞，並且主力試圖轉移網民的注意力。BBC中文網訪問了負責該研究的哈佛大學政治學系校級教授Gary King，解釋調查發現的五毛都是政府內部人員，主要是要轉移可能催生集體行動的話題。

Gary King表示，在一開始進行研究時，往往以為五毛黨發帖是為了反駁批判政府的言論。不過研究結果卻發現，五毛黨發帖的主要內容是宣傳政府，而他們的目的是為了轉移公眾注意力，「這確實是個非常聰明的策略，我覺得之前應該沒有人這麼想過」。

King指出，一些社會心理學實驗已經證明，在其他背景下「轉移注意力」的策略十分有效：「我覺得這個策略多多少少會對受眾起到作用。因為人的注意力是有限的，你不可能同時關注所有事情。如果同時爆發多起完全不同的事件，我們有限的注意力就會被分散。」

研究發現，可能催生集體行動的話題，五毛黨都會試圖轉移，「在我們的樣本中，五毛黨清楚地稱他們想要避免『緊急事件』，而這些緊急事件基本上都是集體行動」。具體而言，當下正進行的遊行示威、曾組織過集體行動的人，以及跟民族主義情緒相關的內容，都被視為可以催生集體行動。

這些「五毛黨」究竟是甚麼人？King解釋，他們發現的五毛都是政府工作人員，雖然不排除有外來僱佣的人員，但暫未有相關證據。他表示五毛黨多數時間都不需要出動，只有在特定事件爆發時才需要發帖。因此當局順理成章，直接找平日有其他工作的政府人員在特別時刻擔任五毛工作。

他又指出每個國家的政府都希望引導輿論，只是方式不同。西方政府就會公開發表言論並與公眾討論，借此影響輿論，「而在我們的研究中，政府是通過秘密的行動來影響輿論。他們試圖讓民眾相信，這些帖子是由普通民眾寫的，而不是政府工作人員。」

今晚十點太古見

P牌推唔到